國際特赦組織憂港人權崩壞

國際特赦組織憂港人權崩壞

國際特赦組織香港分會公佈香港年度人權狀況回顧。

【本報訊】香港人權狀況持續倒退，國際特赦組織香港分會公佈2018香港年度人權狀況回顧，指本港表達及結社自由、和平集會權利均不斷被剝削，情況連續數年轉差，港府更加劇以「國家安全」為由打壓個人或團體，並剝奪其人權，如眾志周庭等人參選權利遭剝奪、民族黨被停止運作等，該會亦指政府擬修訂《逃犯條例》，官員卻未有交代有何具體措施保障被引渡者的人權，擔心本港人權狀況進一步崩壞。

就政府建議修訂《逃犯條例》，分會總幹事譚萬基指不會反對任何引渡協議，但政府須確保被引渡者的基本人權受到保障，包括不受到酷刑對待，但內地審訊狀況一向令人憂慮，是次修訂至今看不到官員交代有何具體措施保障市民的人權，令人擔憂。對於政府計劃豁免部份商業罪行，他認為政府若作出此歧視性安排，應交代理據。他又指，政府近年經常以國家安全為由打壓人權，《逃犯條例》日後會否成為其中一個打壓工具，他認為暫未可知，但政府有需要釐清市民憂慮。

相關新聞：稱非23條後備方案

斥以國安為由壓制異見

該會昨發佈的香港年度人權狀況回顧亦揭示香港人權狀況越來越差，如去年香港表達及結社自由方面，譚萬基指多個情況均反映本港狀況崩壞，如香港眾志有成員到中國內地時遭當局扣查盤問，但香港政府沒有採取行動捍衞其權利，亦無主動與內地商討如何防止再有同類事件出現；去年3月港大法律學院副教授戴耀廷在台灣出席論壇時就自決權的情況作討論，卻遭香港政府譴責；去年9月港府更禁止民族黨運作；周庭、劉小麗和朱凱廸被剝奪參選權等，均對香港結社和言論自由造成沉重打擊，譚批評港府以國家安全為由壓制異見聲音，批評這是專制政府的常用手法，亦是一個嚴重的警號。

就和平集會權利方面，政府亦罕有地以普通法檢控佔中九子及以《公安條例》下模糊不清的參與暴動罪名控告梁天琦等人。譚萬基指相關法例過去多次被聯合國人權委員會批評未能有效保障和平集會權利，政府仍以此作檢控明顯是基於政治動機，促政府撤回對雨傘運動領袖的指控及停止作出含政治動機的起訴。

■記者鍾雅宜

上一則
上一則
西環集中營：修例硬上弓 娥特護主死攬 (季陶)

下一則
下一則
郭榮鏗：美或列清獨立關稅區「紅線」

稱非23條後備方案
特寫：自以為是 勁寸記者
一併交代三議題 模糊焦點記協表遺憾：公眾難消化
西環集中營：修例硬上弓 娥特護主死攬
台陸委會憂現第二個「李明哲」
郭榮鏗：美或列清獨立關稅區「紅線」
林鄭硬推引渡法案刪九營商罪博大霧

聯合國冇Judge既權力 有咩用